\xiti

\begin{xiaotis}

\xiaoti{从一批乒乓球产品中任取一个，如果其重量小于 $2.45$ 克的概率是 $0.22$，
    重量不小于 $2.50$ 克的概率是 $0.20$，那么重量在 $2.45 \sim 2.50$ 克范围内的概率是多少？
}


\xiaoti{某射手在一次射击中射中 $10$ 环，$9$ 环，$8$ 环的概率分别为
    $0.24$，$0.28$，$0.19$，计算这个射手在一次射击屮：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xiaoxiaoti{射中 $10$ 环或 $9$ 环的概率；}

    \xiaoxiaoti{不够 $8$ 环的概率。}

\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{一个箱子内有 $9$ 张票，其号数分别为 $1,\, 2,\, \cdots,\, 9$，
    从中任取 $2$ 张，其号数至少有 $1$ 个为奇数的概率是多少？
}


\xiaoti{在 $50$ 件产品中有 $45$ 件合格品，$5$ 件次品。从中任取 $3$ 件，
    计算其中有次品的概率。
}


\xiaoti{从某地区的儿童中预选体操学员。已知这些儿童体型合格的概率为 $\dfrac{1}{5}$，
    身体关节构造合格的概率为 $\dfrac{1}{4}$。从中任挑一个儿童，这个儿童体型和身体关节构造都合格的
    概率是多少（ 假定体型与身体关节构造合格与否相互之间没有影响）？
}


\xiaoti{甲、乙两个气象台同时作天气预报，如果它们预报准确的概率分别是
    $0.8$ 与 $0.7$，那么在一次预报中两个气象台都预报准确的概率是多少？
}


\xiaoti{将一个硬币连掷 $5$ 次，$5$ 次都出现正面的概率是多少？}


\xiaoti{制造一种零件，甲机床的废品率是 $0.04$，乙机床的废品率是 $0.05$。
    从它们制造的产品中各任抽一件，其中恰有一件废品的概率是多少？
}


\xiaoti{电子设备的某一部件由 $9$ 个元件组成。如果其中有任何一个元件损坏了，
    这个部件就不能工作。假定每个元件能使用 $3000$ 小时的概率是 $0.99$ ，
    计算这个部件能工作 $3000$ 小时的概率。
}


\xiaoti{一个工人负责看管四台机床，如果在一小时内这些机床不需要人去照顾的概率，
    第一台是 $0.79$，第二台是 $0.79$，第三台是 $0.80$，第四台是 $0.81$。
    假设各台机床是否需要照顾相互之问没有影响，计算在这个小时内，
    这四台机床都不需要人去照顾的概率。
}


\xiaoti{有甲、乙、丙三批罐头， 每批 $100$ 个，其中各有 $1$ 个是不合格的。
    从三批罐头中各抽出 $1$ 个， 计算：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xiaoxiaoti{$3$ 个中恰有一个不合格的概率；}

    \xiaoxiaoti{$3$ 个中至少有 $1$ 个不合格的概率。}

\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{一次测量中出现正误差和负误差的概率都是 $\dfrac{1}{2}$，在 $3$ 次测量中，
    恰好出现 $2$ 次正误差的概率是多少？
    恰好出现 $2$ 次负误差的概率是多少？
}


\xiaoti{一头病牛服用某药品后被治愈的概率是 $95\%$，计算服用这种的 $4$ 头病牛中
    至少有 $3$ 头被治愈的概率。
}


\xiaoti{某一批蚕豆种籽，如果每一粒发芽的概率为 $90\%$，播下 $5$ 粒种籽，计算：}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xiaoxiaoti{其中恰有 $4$ 粒发芽的概率；}

    \xiaoxiaoti{其中恰有 $2$ 粒未发芽的概率。}

\end{xiaoxiaotis}

\end{xiaotis}

