\section{决定电阻大小的因素}\label{sec:8-9}

从前面的学习中我们知道，不同导体的电阻一般是不同的。可见电阻是导体本身的一种性质。
现在我们来进一步研究，导体电阻的大小跟它本身的哪些因素有关系呢？

在图 \ref{fig:8-16} 所示的实验中，我们将 $AB$、$CD$ 换成横截面积相同而长度不同的两条镍铬合金线做实验。
当加上相同的电压时，较长的一条电流强度小。
可见，导体的电阻跟它的长度有关系，导体越长，电阻越大。

再换用长度相同而横截面积不同的两条镍铬合金线做实验。
当加上相同的电压时，横截面积较小的一条电流强度小。
可见，导体的电阻跟它的横截面积有关系，导体的横截面积越小，电阻越大。

再换用长度和横截面积都相同而材料不同的导线，例如一条镍铬合金线和一条锰铜线，来做实验。
当加上相同的电压时，通过的电流强度不同。
可见，导体的电阻还跟导体的材料有关系。
下面列出了一些材料制成的长 1 米、横截面积 1 $\pfhm$ 的导线在 20 ℃ 的电阻：
\footnote{某种材料制成的长度为 1 米、横截面积 是1 $\pfhm$ 的导线的电阻，叫做这种材料的电阻率。}

\begin{dottedlist}{5em}{5em}
    \pair{银}{0.016 欧姆}
    \pair{铜}{0.017 欧姆}
    \pair{铝}{0.029 欧姆}
    \pair{钨}{0.053 欧姆}
    \pair{铁}{0.10 欧姆}
    \pair{锰铜（铜、锰、镍的合金）}{0.44 欧姆}
    \pair{镍铬合金（镍、铬、铁、锰的合金）}{1.0 欧姆}
\end{dottedlist}

综合上面的实验研究知道：
\textbf{导体的电阻是导体本身的一种性质，它的大小决定于导体的长度、横截面积和材料}。



\section*{阅读材料：导体的电阻总是不变吗？}

你注意过吗？电灯泡的灯丝，很少有正在发光时突然烧断，通常是在开灯的瞬间，
灯丝被烧断，电灯不亮了。这是什么原因呢？

原来，导体的电阻还随温度改变而改变。金属的电阻都随温度升高而增大。
一般金属导体温度变化几度或十几度，电阻值变化不过百分之几，可以忽略不计。
但是电灯的灯丝（钨丝），不发光时温度不过几十度，发光时却能达到两千多度，电阻值就要增大许多倍。
因而，在刚刚闭合电键，灯丝温度还没有升高的瞬间，灯丝中的电流强度将比发光时大得多，
就是由于这个缘故，通常灯丝才在这一瞬间烧断。

利用金属的电阻随温度而改变的现象，可以制成电阻温度计。电阻温度计常用铂丝制成。
预先测出铂丝在不同温度时的电阻值，测温时再把铂丝插在被测物体里，
测出铂丝的电值也就知道了待测的温度。铂电阻温度计的测量范围大约是 $-263$ ℃ ～ 1000 ℃。

1911 年，荷兰物理学家昂尼斯（1853 ～ 1926）测定水银在低温下的电阻值时发现，
当温度降到 $-269$ ℃ 左右时水银的电阻突然消失。
以后又发现还有一些金属、合金当温度降到某一温度（所谓转变温度）时，电阻也突然消失。
人们把这种现象叫做超导性，处于超导状态的物体叫超导体。

目前的输电线路，由于输电导线有电阻而大约损失输送能量的四分之一，假如能用超导体输电，这种损失就可以避免。
可惜，到现在为止，人们发现具有超导性的金属、合金的转变温度都很低，
例如铝是 $-271.96$ ℃, 铅是 $-265.97$ ℃，铌是 $-264.01$ ℃。
要使输电导线保持这徉低的温度是很困难的。因此，人们正在努力寻找转变温度高的超导材料，
同时也在努力把已经取得的关于超导体的研究成果应用于科学技术，这些方面都是大有可为的。

