\section{悬浊液　乳浊液　溶液}\label{sec:4-1}

什么是悬浊液、乳浊液？什么是溶液？它们具有哪些特点？

\begin{shiyan}
    在 4 个试管里，各加入 10 毫升水，然后分别加入泥土、植物油、蔗糖和食盐，振荡，观察发生的现象。
\end{shiyan}

泥土放进试管的水里，振荡以后，得到浑浊的液体。
液体里悬浮着由很多分子集合成的固体小颗粒，使整个液体呈浑浊状态。
这种液体不稳定。由于小颗粒比水重，静置一会儿后，它们就逐渐下沉。
这种固体小颗粒悬浮于液体里形成的混和物叫做\zhongdian{悬浊液}（或悬浮液）。

植物油注入试管的水里， 用力振荡以后，得到乳状浑浊的液体。
这种液体里分散着不溶于水的小液滴，小液滴也是由很多分子集合成的。
这种液体也不隐定，经过静置，由于一般的小液滴比水轻，所以就逐渐浮起来，分为上下两层。
这种小液滴分散到液体里形成的混和物叫做\zhongdian{乳浊液}（或乳状液） 。

悬浊液和乳浊液有广泛的应用。
为了合理使用农药，常把不溶于水的固体农药或液体农药，配制成
可湿性粉剂\footnote{可湿性粉剂是由农药原药、润湿剂和填料混和，经粉碎后制得。如西维因可制成可湿性粉剂。}．
或乳油\footnote{乳油是由农药原药、溶剂和乳化剂混和制成。如敌敌畏可制成乳油。}。
在使用时，把可湿性粉剂或乳油跟水以一定比配制成悬浊液或乳浊液，用来喷洒受病虫害的农作物。
这样农药的药液散失的少，附着在叶面的多，药液喷洒均匀，不仅使用方便，而且节省农药，提高药效。

蔗糖或食盐溶解在水里，得到的液体与悬浊液、乳浊液不同。
蔗糖的分子均一地分散到水分子中间，组成食盐的小微粒（钠离子和氯离子）也均一地分散到水分子中间。
这两种液体不但是均一的，而且是透明的。
只要水不蒸发，温度不变化，不管放置多久，蔗糖或食盐不会分离出来，
也就是说，这两种液体是很稳定的。象这样%
\zhongdian{一种或一种以上的物质分散到另一种物质里，形成均一的、稳定的混和物，叫做溶液。}
我们把\zhongdian{能溶解其它物质的物质叫做溶剂；被溶解的物质叫做溶质。}
溶液是由溶剂和溶质组成的。水能溶解很多种物质，是最常用的溶剂。
汽油、酒精等等也可以做溶剂。例如，汽油能溶解油脂，酒精能溶解碘等等。

溶质可以是固体，也可以是液体或气体。固体、气体溶于液体时，固体、气体是溶质，液体是溶剂。
两种液体互相溶解时，通常把量多的一种叫做溶剂，量少的一种叫做溶质。
用水做溶剂的溶液，叫做水溶液。用酒精做溶剂的溶液叫做酒精溶液。
通常不指明溶剂的溶液，一般指的是水溶液。

溶质和溶剂是相对而言的。例如，酒精和水互相溶解时，一般来说酒精是溶质，水是溶剂；
如果少量水溶解在酒精里，就可以把水作为溶质，酒精作为溶剂。

把两种能够起反应的固物质混和在一起，反应进行得慢；
如果把这两种物质分别配制成溶液，然后把两种溶液混和，反应就进行得快。
所以，在实验室里或化工生产中，要使两种能起反应的固体起反应，常常先把它们溶解，
然后把两种溶液混和，并加振荡或搅动，以加快反应的进行。

溶液对动植物的生理活动也有很大意义。
动物摄取食物里的养料，必须经过消化，变成溶液，才能吸收。
植物从土壤里获得各种养料，也要成为溶液，才能由根部吸收。
土壤里含有水分，里面溶解了多种物质，形成土壤溶液，土壤溶液里就含有植物需要的养料。
许多肥料，象人粪尿、牛马粪、农作物秸秆、野草等等，在施用以前都要经过腐熟的过程，
目的之一是使复杂的难溶的有机物变成简单的易溶的物质，这些物质能溶解在土壤溶液里，供农作物吸收。

我们在生产和科学实验里，常用的是水溶液，因此，本章主要介绍水溶液的知识。


\begin{xiti}

\xiaoti{把少量的下列各种物质分别放入水里，振荡，进行仔细观察，
    并指出哪个是溶液，哪个是悬浊液，哪个是乳浊液。
}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xxt{精盐，}  \xxt{面粉，}  \xxt{煤油，}  \xxt{纯碱。}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{分别指出下列各种溶液里的溶质和溶剂。}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xxt{碘酒，}  \xxt{糖水，}  \xxt{酒精的水溶液，}  \xxt{氢氧化钠溶液。}
\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{选择正确的答填写在括号里。}
\begin{xiaoxiaotis}

    \xxt{当条件不改变时， 溶液放置时间稍长， 溶质 \ewkh。\\
        \tc{1} 会沉降出来，  \tc{2} 不会分离出来， \tc{3} 会浮上来。
    }

    \xxt{一杯溶液里各部分的性质是 \ewkh 。\\
        \tc{1} 不相同的， \tc{2} 相同的， \tc{3} 上面跟下面不相同。
    }

\end{xiaoxiaotis}


\xiaoti{为什么实验室和化工生产上的许多化学反应都在溶液里进行？}

\end{xiti}


