\section{根据化学方程式的计算}\label{sec:2-8}

化学方程式表示出了化学反应前后反应物和生成物的质和量的关系，因此，
在工农业生产和科学实验里，我们可以根据化学方程式来进行一系列的计算。
如计算用一定数量的原料（反应物），可以生产多少产品（生成物），
或者要制备一定数量的产品，需用多少原料。
这样就便于计划生产，厉行节约，避免浪费。

\liti 实验室里用加热分解氯酸钾的方法制取氧气。现完全分解 $5.8$ 克氯酸钾，能制得多少克氧气？

\jie (1) 写出这个反应的化学方程式
\begin{fangchengshi}
    \ce{ 2KClO3 $\xlongequal[\Delta]{\ce{MnO2}}$ 2KCl + 3O2 ^ }
\end{fangchengshi}

(2) 求出已知物质和待求物质之间的质量比
\begin{fangchengshi}
    \ce{ 2KClO3 $\xlongequal[\Delta]{\ce{MnO2}}$ 2KCl + 3O2 ^ }
\end{fangchengshi}

\hspace*{10em}\begin{tblr}{columns={mode=math, c}, column{2}={2em}}
    2 (39 + 35.5 + 16 \times 3) &  & 3(16 \times 2) \\
    =245                        &  & = 96
\end{tblr}

(3) 列比例式，求出未知数

已知 $245$ 份质量的 \ce{KClO3} 可以制得 $96$ 份质量的 \ce{O2}，
设 $5.8$ 克 \ce{KClO3} 可以制得 $x$ 克 \ce{O2}， 因此，可以列比例式
\begin{align*}
    245:96 &= 5.8:x \\
        x  &= \dfrac{96 \times 5.8}{245} \\
           &= 2.3 \; (\ke)
\end{align*}

(4) 简明地写出答案

答：加热分解 $5.8$ 克氯酸钾可以制得 $2.3$ 克氧气。


根据化学方程式的计算，可以按照下面例题所列格式书写。

\liti 某冶金工厂用氢气还原三氧化钨制取钨。现在要制取 $50$ 千克钨．需要多少千克的三氧化钨？

\jie 设需用三氧化钨 $x$ 千克

\begin{tblr}{
    columns={mode=math, c},
}
    \SetCell[c=2]{c} \hspace*{3em} \ce{ WO3 + 3H2 $\xlongequal{\Delta}$ W + 3H2O } \\
    184 + 16 \times 3  & 184 \\
    =232               & \\
    x \qianke          & 50 \qianke \\
    \SetCell[c=2]{c} 232:184 = x:50 \\
    \SetCell[c=2]{c} \begin{aligned}
        x &= \dfrac{232 \times 50}{184} \\
          &= 63 \; (\qianke)
    \end{aligned}
\end{tblr}

答：需用 $63$ 千克氧化钨。


\begin{xiti}

\xiaoti{实验室用 37.7 克锌跟足量的盐酸反应，可制得氢气多少克，氯化锌多少克？}

\xiaoti{有人用氢气还原氧化铜制得 5 克铜，求有多少克氢气参加了反应，这些氢气在标准状况下占多大体积？\\
    （氢气的密度是 $0.09 \; \kms$）
}

\xiaoti{制取五氧化二磷 100 克，需燃烧多少克磷？同时还要消耗多少克氧气？这些氧气在标准状况下占多大体积？}

\xiaoti{在两个试管里各加入 3 克锌，然后在一个试管里加入足量的稀硫酸，在另一个试管里入足量的盐酸，比较反应后放出氢气的质量。}

\end{xiti}

